\subsection{Basisergänzungssatz}
\subsubsection{Satz}
Sei \(V\) ein K-Vektorraum und seien \(v_1, \hdots, v_m, w_1, \hdots,
w_r \in V, m \geq 1, r \geq 0\) so dass:
\begin{enumerate}
\item \(v_1, \hdots, v_m\) linear unabhängig sind
\item \(Span(v_1, \hdots, v_m, w_1, \hdots, w_r) = V\)
\end{enumerate}
Dann lässt sich \(\{v_1, \hdots, v_m\}\) durch Hinzunahme von Vektoren
aus \(\{w_1,\hdots, w_r\}\) zu einer Basis ergänzen, d.h. es gibt \(k
\geq 0\) und \(w_{i_1},\hdots, w_{i_k} \in \{w_1, \hdots, w_r \}\), so
das \(\{v_1, \hdots, v_m,w_{i_1}, \hdots, w_{i_k}\}\) eine Basis von
\(V\) ist.
\subsubsection{Beweis}
Per Induktion nach \(r\).
\begin{itemize}
\item {\bf IA: \(r = 0\):} 1.\&2. \(\Rightarrow \{v_1, \hdots, v_m\}\) ist eine
  Basis (\(k = 0\))
\item {\bf IV, IS \(r \rightarrow r+1\):} Die Behauptung gelte für ein \(r\in
  \mathbb{N}\).\\
Seien \(v_1, \hdots, v_m, w_1, \hdots, w_{r+1} \in V\), sodass
\(Span(v_1, \hdots, v_m, v_1, \hdots, w_{r+1}) = V\).
\begin{itemize}
\item Falls \(Span(v_1, \hdots, v_m) = V \Rightarrow \{v_1, \hdots, v_m\}\)
schon Basis von \(V\) 
\item Andernfalls gibt es \(1\leq i_1 \leq r+1 \) %TODO: fix that
 mit \(w_{i_1}\notin Span(v_1, \hdots, v_m)\), denn sonst \(Span(v_1,
 \hdots, v_m) = Span(v_1, \hdots, v_m, w_1, \hdots, w_{r+1})
 \stackrel{2.}{=}V\)
 \begin{align*}
   &\Rightarrow v_1, \hdots, v_m, w_{i_1} \text{ - linear unabhängig, denn sonst }
   \lambda_1v_1 + \hdots +\lambda_m + v_m + \lambda_{w_{i+1}} = 0 \text{
   mit } \lambda_1, \hdots, \lambda_m, \lambda \in K\\
   &\Rightarrow \lambda = 0, \lambda_1 = \hdots = \lambda_m = 0
 \end{align*}
\(\Rightarrow \{v_1, \hdots, v_m, w_{i_1}\}\) lässt sich nach
     Induktionsvoraussetzung durch das Hinzunehmen von Vektoren 
     aus \(\{w_1,\hdots, w_{r+1}\}\backslash\{w_{i_1}\}\) zu einer Basis
     ergänzen.
\end{itemize}
\end{itemize}
\textqed
\subsection{Basisauswahlsatz}
\subsubsection{Satz (2.7)}
Sei \(V \neq \{0\}\) ein K-Vektorraum. Ist \(\{w_1, \hdots, w_m\}, m
\geq 1\) ein EZS von \(V\), so lässt sich daraus eine Basis auswählen,
dh. es gibt \(i_1, \hdots i_r\in \{1,\hdots, m\}\), so dass
\(\{w_{i_1},\hdots, w_{i_r}\}\) eine Basis von \(V\) ist.
\subsubsection{Beweis}
Wegen \(V \neq \{0\}\) gibt es \(i_1 \in \{1, \hdots, m\}\) mit
\(w_{i_1} \neq 0\).\\
\(\xRightarrow{1,2} (1):w_{i_1}\) linear unabhängig, \((2) Span(w_1, \hdots,
w_m) = V\).\\
\(\xRightarrow{\text{Satz 2.6}} w_{k_1}\) lässt sich mit Vektoren aus
\(\{w_1, \hdots, w_m\}\backslash\{w_{i_1}\}\) zu einer Basis von \(V\)
ergänzen.

\subsection{Austauschsatz von Steinitz}
\subsubsection{Lemma(2.8)}
Sei \(V\) ein K-Vektorraum, \(\{v_1, \hdots, v_m\}\) eine Basis von
\(V\) und \(w \in V\backslash\{0\}\). \\
Dann gibt es \(i \in \{1,\hdots, m \}\), so dass \(\{w, v_1, \hdots,
v_{i-1}, v_{i+1}, \hdots, v_m\}\) eine Basis von \(V\) ist.
\subsubsection{Beweis}
\(\{v_1, \hdots, v_m\}\) - Basis von \(V\)
\begin{align*}
&\Rightarrow \exists \lambda_1, \hdots, \lambda_m \in K: w = \sum_{i =
  1}^m \lambda_i, v_i\\
w \neq 0&\Rightarrow \exists i \in \{1, \hdots, m\} \text{ mit } \lambda_i
       \neq 0\\
&\Rightarrow v_i = \frac{1}{\lambda_i} w - \sum_{\underset{j\neq i}{j=1}}^m
  \frac{\lambda_j}{\lambda_i} v_j
\end{align*}
\(z.z.:Span(w, v_1, \hdots, v_{i - 1}, v_{i+1}, \hdots, v_m) = V ( =
Span(v_1, \hdots, v_m) )\)
\begin{itemize}
\item[\(\subseteq:\)] Sei \(u \in Span(w, v_1, \hdots, v_{i-1}, v_{i+1},
  \hdots, v_m)\)
\begin{align*}
&\Rightarrow \exists \gamma_1, \hdots, \gamma_m \in K: u = \gamma_i w +
  \sum_{\underset{j\neq i}{j=1}}^m \gamma_j v_j = \gamma_i
  \sum_{i=1}^m\lambda_i v_i + \sum_{\underset{j\neq i}{j=1}}^m \gamma_j v_j =
  \gamma_i\lambda_iv_i + \sum_{\underset{j\neq i}{j=1}}^m(\lambda_j+ \gamma_j)
  v_j \in V\\
&\Rightarrow Span(w, v_1, \hdots, v_{i -1}, v_{i+1}, \hdots, v_m)
  \subseteq V
\end{align*}
\item[\(\supseteq:\)] Sei \(u \in V = Span(v_1,\hdots, v_m)\)
\begin{align*}
&\Rightarrow \exists \mu_1, \hdots, \mu_m \in K: u =
  \sum_{j=1}^m\mu_jv_j = \mu\Bigg(\frac{1}{\lambda_i}w-\sum_{j=1,j\neq
  i}^m\frac{\lambda_j}{\lambda_i}v_j\Bigg) + \sum_{j=1, j\neq i}^m
  \mu_j v_j = \frac{\mu_i}{\lambda_i}w + \sum_{i=1, j \neq
  i}^m\bigg(\mu_j -\mu_i\frac{\lambda_j}{\lambda_i}\bigg)v_j\\&
  \in
  Span(w, v_1, \hdots, v_{i-1},v_{i+1}, \hdots, v_m) \Rightarrow V \subseteq
  Span(w, v_1, \hdots, v_{i-1},v_{i+1}, \hdots, v_m)\\
&\Rightarrow Span(w, v_1, \hdots, v_{i-1},v_{i+1}, \hdots, v_m) = V
\end{align*}
\end{itemize}
\(z.z.: w, v_1, \hdots, v_{i-1}, v_{i+1}, \hdots, v_m\) linear
unabhängig.\\
Sei \(\alpha_i w + \sum\limits_{j=1, j\neq i}^m \alpha_j v_j = 0 = \alpha_i
\sum\limits_{j=1}^m \lambda_j v_j + \sum\limits_{j=1, j\neq i}^m
\alpha_j v_j = \alpha_i\lambda_iv_i + \sum\limits_{j=1, j\neq i}^m
(\alpha_i\lambda_j + \alpha_j)v_j\)
\begin{align*}
&\Rightarrow \alpha_i\lambda_i = 0, \alpha_i\lambda_j + \alpha_j = 0,
  j = 1\hdots m, j \neq i \text{ (da } v_1, \hdots, v_m \text{ linear
  unabhängig)}\\
&\Rightarrow \alpha_i = 0,\, \alpha_i = \hdots = \alpha_{i-1}= \alpha_{i+1}=
  \hdots = \alpha_m = 0 \text{ (linear unabhängig)}\\
&\Rightarrow \{w, v_1, \hdots, v_{i -1}, v_{i+1},
  \hdots, v_m \text{ - eine Basis von } V \}
\end{align*}
\subsubsection{Satz (2.9) Austauschsatz von Steinitz}
Sei \(V\) ein K-Vektorraum und \(\{v_1, \hdots, v_m\}\) bilden eine
Basis von \(V\).\\
Ferner seien \(w_1, \hdots, w_r \in V, r\geq 1\) linear unabhängig.\\
Dann gilt \(r \leq m\) und es gibt \(r\) Vektoren \(v_{i_1}, \hdots,
v_{i_r} \in \{v_1, \hdots, v_m\}\), sodass man nach Austausch von
\(v_{i_j}\) durch \(w_j\) eine Basis von \(V\) erhält, d.h. nennt man \(v_1, \hdots
v_m\) um, so dass \(\tilde{v}_1 = v_{i_1}, \hdots, \tilde{v}_r =
v_{i_r}\) und \(\{\tilde v_{r+1}, \hdots, \tilde{v}_m\} = \{v_i, \hdots,
v_m\}\backslash\{v_{i_1},\hdots, v_{i_r}\}\) dann ist \(\{w_1, \hdots,
w_r, \tilde{v}_{r+1},\hdots, \tilde{v}_m\}\) eine Basis von \(V\).

\subsubsection{Beweis}
Per Induktion nach \(r\).\\
\begin{itemize}
\item {\bf IA \(r = 1\):} \(w_1\) linear unabhängig\\
\begin{align*}
  &\Rightarrow w_1 \neq 0\\
  &\xRightarrow{\text{Lemma} 2.8}\exists i\in \{1,\hdots,m\}:\{w,
    v_1,\hdots,v_{i-1},v_{i+1},\hdots, v_m\}\text{ Basis von } V
\end{align*}
\item {IV, IS \(r-1\rightarrow r\):} Der Satz gilt für \(r-1 \geq 1\) (schon
  bewiesen).
\begin{itemize}
\item[\(\Rightarrow\)]\(r-1 \leq m\) und man kann \(r-1\) Vektoren aus
  \(\{v_1, \hdots, v_m \}\) durch \(w_1, \hdots, v_{r-1}\) austauschen,
  d.h. nach Umbenennung und Umsortierung  ist \(\{w_1, \hdots, w_{r-1},
  \tilde{v}_r, \hdots, \tilde{v}_m\}\) eine Basis von
  \(V\)
\item[\(\Rightarrow\)]\(Span(w_1, \hdots, w_{r-1}, \tilde{v}_r, \hdots,
  \tilde{v}_m) = V = Span(v_1,\hdots, v_m)\).\\
Falls \(r-1 = m\Rightarrow w_r \in V = Span(w_1, \hdots,
w_{r-1})\lightning_{w_1,\hdots, w_r \text{ linear unabhängig}}\).
\item[\(\Rightarrow\)]\(r-1 < m \Rightarrow r \leq m\).\\
Da \(w_r \in V \Rightarrow \exists \lambda_1, \hdots, \lambda_m \in K\)
mit \(w_r = \sum\limits_{j=1}^{r-1} \lambda_jw_j + \sum\limits_{j=r}^m
\lambda_j \tilde{v}_j\)
\item[\(\Rightarrow\)]\(\exists i \in \{r,\hdots,m\}\) mit \(\lambda_i
  \neq 0\) (denn sonst \(w_r =
  \sum\limits_{j=1}^{r-1}\lambda_jw_j\lightning_{\text{lineare
          Unabhängigkeit von }w_1,\hdots, w_r}\))
\item[\(\xRightarrow{\text{Lemma }2.8}\)]\(\{w_1, \hdots,
      w_r,\tilde{v}_r, \hdots, \tilde{v}_{i-1}, \tilde{v}_{i+1},\hdots,
      \tilde{v}_m\}\) - Basis von \(V\).
\textqed
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection{Folgerung (2.10)}
Sind \(\{v_1, \hdots, v_m\}\) und \(\{w_1, \hdots, w_r\}\) Basen von
\(V\), so ist \(r = m\).
\subsubsection{Beweis}
\(\{v_1, \hdots, v_m\}\) - Basis, \(w_1, \hdots, w_r\) linear
unabhängig \(\xRightarrow{2.9} r \leq m\).\\
\(\{w_1, \hdots, w_r\}\) - Basis, \(v_1, \hdots, v_m\) linear
unabhängig \(\xRightarrow{2.9} m \leq r\).\\
\(\Rightarrow r = m\)
\subsection{Dimension}
\subsubsection{Definition}
Besitzt ein K-Vektorraum eine Basis \(\{v_1,\hdots, v_m\}\), so heißt
\(m\) die \emph{Dimension} von \(V\,(dim(V) = m)\).
\subsubsection{Beispiele}
\begin{enumerate}
\item \(V = K^n,dim(K^n) = n,\{e_1,\hdots, e_n\}\) kanonische Basis
\item \(v_1 = \begin{bmatrix}3\\5\\7\\\end{bmatrix},
  v_2 = \begin{bmatrix}2\\4\\6\\\end{bmatrix},
  v_3 = \begin{bmatrix}-1\\0\\2\\\end{bmatrix},
  v_4 = \begin{bmatrix}9\\9\\9\\\end{bmatrix} \in \mathbb{R}^3,
  dim(\mathbb{R}^3) = 3 < 4\Rightarrow v_1,\hdots, v_4 \) linear
  abhängig.
\end{enumerate}
\subsubsection{Satz (2.11)} 
Sind \(v_1,\hdots, v_r \in V\) mit \(r > dim(V)\), so sind \(v_1,\hdots,
v_r \) linear abhängig.
\subsubsection{Beweis}
Sei \(m = dim(V)\) und sei \(\{w_1, \hdots, w_m\}\) eine Basis von
\(V\).\\
\(\Rightarrow Span(w_1,\hdots, w_m) = V = Span(w_1, \hdots, w_m,
v_1,\hdots, v_r)\).\\
Angenommen \(v_1, \hdots, v_r\) linear unabhängig.
\begin{align*}
&\xRightarrow{2.6} \{v_1, \hdots, v_r\} \text{ kann zur Basis ergänzt
  werden}\\
&\Rightarrow dim(V) \geq r > dim(V)\lightning
\end{align*}
\subsubsection{Beispiele}
\begin{enumerate}
\item \(V = K ^{m\times n}, dim(K^{m\times n} = mn)\):\\
Element der Basis:\(E_{ij} = 
 \begin{bmatrix}0 &\hdots & \hdots &\hdots & 0\\
   \vdots & \ddots 0 & && \vdots\\
   \vdots & & 1 (i, j) & & \vdots\\
   \vdots & & & 0\ddots&\vdots\\
   0 & \hdots & \hdots&\hdots & 0\\
 \end{bmatrix}\)
\[0 = \sum\limits_{i=1}^m \sum\limits_{j=1}^n \lambda_{ij} E_{ij}
  = \begin{bmatrix}\lambda_{11} & \hdots & \lambda_{1n}\\
       \vdots &\ddots &\hdots\\
       \lambda_{m1} & \hdots & \lambda_{mn}\\
     \end{bmatrix}
  \Rightarrow \lambda_{ij} = 0, i = 1\hdots n, j = 1 \hdots n\]
\item \(\mathbb{Q}(\sqrt{2}) = \{a + b \sqrt{2}|a,b \in
  \mathbb{Q}\}\):\\
\(dim(\mathbb{Q}(\sqrt{2}))=2\), da Basis \(\{1 + 0\sqrt{2}, 0 +
\sqrt{2}\}\)
\item \(Abb(\mathbb{R}, \mathbb{R}) =
  \{Abb(\mathbb{R},\mathbb{R})\}\):\\
Zur Berechnung von \(dim(Abb(\mathbb{R}, \mathbb{R})) = \hdots\):\\
Angenommen \(dim(Abb(\mathbb{R},\mathbb{R})) = m \in \mathbb{N}\).\\
Für jedes \(n \in \mathbb{N}_0\) betrachte die Abbildung:\\
\(f(x) = 
 \begin{cases}
   2(x-n) &\text{für } x\in \left[n, n + \frac{1}{2}\right]\\
   2(1-x+n) &\text{für } x\in \left[n + \frac{1}{2}, n +1\right]\\
   0 &\text{sonst}
 \end{cases}
\)\\
Sei \(\lambda_0 f_0  + \hdots + \lambda_n f_n = 0 \in
Abb(\mathbb{R},\mathbb{R})\): 
\begin{align*}
&\Rightarrow \lambda_0 f_0 (x) + \hdots + \lambda_n f_n(x) = 0(x) =
  0\,\,\forall x \in \mathbb{R}\\
&\Rightarrow x_i = i+\frac{1}{2}
  \hspace{0.3cm}\lambda_i\underbrace{f_i(i+\frac{1}{2})}_{=1} = 0, \,
  i = 0, \hdots, n\\
&\Rightarrow f_0, \hdots, f_n \text{ linear unabhängig } \forall n\in
  \mathbb{N}_0 \lightning
\end{align*}
\end{enumerate}

\subsubsection{Definition}
Besitzt ein K-Vektorraum \(V\) für kein \(m \in \mathbb{N}\) eine
Basis \(\{v_1, \hdots, v_m\}\), so heißt \(V\) unendlich-dimensionaler
Vektorraum \((dim(V) = \infty)\).\\
\subsubsection{Satz (2.12)}
Sei \(V\) ein endlich-dimensionaler K-Vektorraum und \(U \subseteq V\)
ein Untervektorraum. Dann gilt:
\begin{enumerate}
\item \(dim(U) \leq dim(V)\)
\item \(dim(U) = dim(V) \Leftrightarrow U = V\)
\end{enumerate}

\subsubsection{Beweis}
\begin{enumerate}
\item Sei \(\{u_1, \hdots, u_r\}\) eine Basis von \(U\subseteq V\)
  und sei \(\{v_1, \hdots , v_m \}\) eine Basis von \(V\).\\
\(\xRightarrow{S 2.9} r \leq m \Rightarrow dim(U) \leq dim(V)\).\\
\item 
\(\Leftarrow\): trivial\\
\(\Rightarrow\): \\
\begin{minipage}{0.9\textwidth}
  Sei \(\{u_1, \hdots, u_m\}\) Basis von \(U\subseteq V \Rightarrow
  u_1, \hdots u_m \) linear unabhängig und \(m = dim(U) = dim(V)\).
  \begin{align*}
    &\xRightarrow{S 2.6} \{u_1, \hdots, u_m\} \text{ kann zu einer Basis
    von } V \text{ ergänzt werden}\\
    &\Rightarrow \{u_1, \hdots, u_m\} \text{ - Basis von } V \text{ (da
    } m = dim(V)\text{) }\\
    &\Rightarrow U = Span(u_1, \hdots, u_m) = V
  \end{align*}
\end{minipage}

\end{enumerate}

\subsubsection{Bemerkungen}
Seien \(U_1, U_2 \subseteq V \) Untervektorräume.
\begin{enumerate}
\item \(U_1\cap U_2\) Untervektorraum.\\
\(dim(U_1\cap U_2) = ?\) \\
{\bf Beispiel:}
\(V = \mathbb{R}^3\)
\begin{align*}
U_1 &= Span(e_1, e_2) &dim(U_1) &= 2\\
U_2 &= Span(e_2, e_3) &dim(U_2) &= 2\\
U_3 &= Span\left(\begin{bmatrix}1\\0\\0\\\end{bmatrix}\right)&dim(U_3)
                                                               &= 1\\
(U_1\cap U_2) &= Span(e_2) & dim(U_1\cap U_2) &= 1\\
(U_1\cap U_3) &= U_3 & dim(U_1\cap U_3) &= 1\\
(U_2\cap U_3) &= \{0\} &dim(U_2\cap U_3) &= 0
\end{align*}
\item \(U_1 + U_2 = \{u_1 + u_2|u_1 \in U_1, u_2 \in U_2\}\) -
  Vektorraum (Übung 5, PA 2b)
\begin{enumerate}
\item \(U_1 + U_1 = U_1 = U_1 + \{0\}\)
\item \(U_1, U_2 \subseteq U_1 + U_2\) 
\item \(U_1 = U_1 + U_2 \Rightarrow U_2 \subseteq U_1\)
\item Falls \(U_1\cap U_2 = \{0\}\), so heißt \(U_1 + U_2\) direkte
  Summe von \(U_1\) und \(U_2\): \(U_1 \oplus U_2 \) oder \(U_1
  \dot{+} U_2\).
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsubsection{Satz 2.13 (Dimensionsformel für Untervektorräume)}
Sei \(V\) ein endlich-dimensionaler K-Vektorraum und \(U_1, U_2
\subseteq V\)  Untervektorräume.\\
Dann sind \(U_1 + U_2\) und \(U_1 \cap U_2\) endlich-dimensional und
es gilt:
\[dim(U_1 + U_2) = dim(U_1) + dim(U_2) - dim(U_1 \cap U_2)\]
\subsubsection{Beweis}
\(U_1, U_2, U_1 + U_2, U_1 \cap U_2\subseteq V\) (endlich
dimensional)\\
Sei \(\{u_1, \hdots, u_r\}\) eine Basis von \(U_1 \cap U_n (U_1\cap U_2
\subseteq U_1, U_1\cap U_2 \subseteq U_2)\).
\(\xRightarrow{S 2.6} \{u_1, \hdots, u_r\}\) kann zu einer Basis
\(\{u_1, \hdots, u_r, v_1, \hdots, v_e \}\) von \(U_1\) und zu einer
Basis \(\{u_1, \hdots, u_r, w_1, \hdots, w_k\}\) von \(U_2\) ergänzt
werden, wobei \(e,k \in \mathbb{N}_0\) und \(v_1, \hdots, v_e \in U_1,
w_1, \hdots, w_k \in U_2\)\\
\(z.z.:\{u_1, \hdots, u_r, v_1, \hdots, v_e,w_1, \hdots, w_e\}\) Basis von
\(U_1 + U_2\).
\begin{itemize}
\item {\bf EZS:}
 Sei \(u \in U_1+ U_2 \Rightarrow u = v + w \) mit \(v \in U_1\) und
 \(w\in U_2\)
\begin{align*}
&\Rightarrow v=\sum_{i=1}^r \alpha_i u_i + \sum_{i=1}^e \beta_iv_i, 
  w=\sum_{i=1}^r\mu_iu_i + \sum_{i=1}^k \gamma_i w_i\\
&\Rightarrow u = \sum_{i=1}^r(\alpha_i + \mu_i)u_i + \sum_{i=1}^e
  \beta_iv_i + \sum_{i=1}^k \gamma_i w_i\\
&\Rightarrow u_1, \hdots, u_r, v_1, \hdots, v_e, w_1, \hdots, w_k - EZS
\end{align*}
\item {\bf Lineare Unabhängigkeit:}
Sei \(\sum\limits_{i=1}^r \lambda_i u_i + \sum\limits_{i=1}^e \delta_i
v_i + \sum_{i=1}^k \rho_i w_i = 0\) 
\begin{align*}
&\Rightarrow v=\sum\limits_{i=1}^r \lambda_i u_i  + \sum_{i=1}^e \delta_i v_i
\in U_1 = -\sum\limits_{i=1}^k \rho_i w_i \in U_2\\
&\Rightarrow v \in U_1 \cap U_2\\
&\Rightarrow v= \sum\limits_{i=1}^r \theta_i u_i\\
&\Rightarrow \lambda_i = \theta_i, i=1, \hdots, r, \delta_i = 0, i= 1,
  \hdots, e\\
&\xRightarrow{\delta_i = 0}\sum\limits_{i=1}^r \lambda_i u_i +
  \sum\limits_{i=1}^k\rho_i w_i = 0\\
&\Rightarrow \lambda_i = 0, i = 1, \hdots, r, \rho_i = 0, i=1, \hdots,
  k\\
&\Rightarrow dim(U_1 + U_2) = r+l+k = \underbrace{r+l}_{dim(U_1)} +
  \underbrace{k+r}_{dim(U_2)} - \underbrace{r}_{dim(U_1\cap U_2)} =
  dim(U_1) + dim(U_2) - dim(U_1 \cap U_2)
\end{align*}
\textqed
\end{itemize}
\subsubsection{Bemerkung}
\[dim(U_1 + U_2) = dim(U_1) + dim(U_2) \Leftrightarrow dim(U_1 \cap
  U_2) = 0\Leftrightarrow U_1\cap U_2 = \{0\}\]
Es gilt:
\[dim(U_1 \oplus U_2)  = dim(U_1) + dim(U_2)\]
\subsubsection{Definition}
Sei \(V\) ein endlich-dimensionaler Vektorraum.\\
Zwei Untervektorräume \(U_1, U_2\subseteq V\) heißen komplementär,
falls \(U_1\cap U_2 = \{0\} \land U_1 + U_2 = V\)
\subsubsection{Bemerkung}
\(U_1, U_2\) - Komplementär \(\Rightarrow U_1 \oplus U_2 = V\).
\subsubsection{Satz (2.14)}
Jeder Untervektorraum \(U_1\) eines endlich-dimensionalen Vektorraumes
\(V\) besitzt einen komplementären Untervektorraum.
\subsubsection{Beweis}
Sei \(\{u_1, \hdots, u_r\}\)- Basis von \(U_1\)\\
\(\xRightarrow{S 2.6} \{u_1, \hdots, u_r\}\) lässt sich zu einer Basis
\(\{u_1, \hdots, u_r, v_1, \hdots, v_e\}\) von \(V\) ergänzen.\\
\(z.z.: U_2 := Span(v_1, \hdots, v_e)\) komplementärer Untervektorraum.\\
Sei \(v \in U_1\cap U_2 \)
\begin{align*}
&\Rightarrow v\in U_1\land v\in U_2\\
&\Rightarrow v = \sum_{i=1}^r \alpha_i u_i = \sum_{j=1}^e\beta_j v_j\\
&\Rightarrow \alpha_1 = \hdots = \alpha_r = \beta_1 = \hdots = \beta_e =
  0 \text{ da } u_1, \hdots, u_r, v_1, \hdots, v_e \text{ linear
  unabhängig}\\
&\Rightarrow r = 0\\
&\Rightarrow U_1 \cap U_2 = \{0\}\\
&\xRightarrow{S2.13} dim(U_1 + U_2) = dim(U_1) + dim(U_2) = r + l =
  dim(V)\\
&\xRightarrow{S2.12}U_1 + U_2 = V\\
&\Rightarrow U_1, U_2 \text{ - Komplementär}
\end{align*}
\subsubsection{Satz 2.15}
Seien \(U_1, U_2\) komplementäre Untervektorräume eines endlich
dimensionalen Vektorraumes V. Dann gibt es zu jedem \(v \in V\) genau
ein \(u_1 \in U_1\) und genau ein \(u_2 \in U_2\) mit \(v = u_1 +
u_2\).
\subsubsection{Beweis}
\begin{enumerate}
\item {\bf Existenz:}
\begin{align*}
&V = U_1 + U_2\\
&\Rightarrow \forall v \in V \exists u_1 \in U_1, u_2 \in U_2 : v = u_1 + u_2
\end{align*}
\item {\bf Eindeutigkeit:}
Sei \(v \in V\) und \(u_1 + u_2 = v = v_1 + v_2\) mit \(u_1, v_1 \in
U_1, u_2,  v_2 \in U_2\).\\
\begin{align*}
&\Rightarrow \underbrace{u_1 - v_1}_{\in U_1} = \underbrace{v_2 -
  u_2}_{\in U_2} \hspace{1cm}\in U_1\cap U_2 = \{0\}\\
&\Rightarrow u_1 = v_1, u_2 = v_2
\end{align*}
\end{enumerate}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../Lineare_Algebra_1"
%%% End:
